---
title: "Artshere"
date: 2022-01-29T01:50:00+07:00
tags:
- Stories
---
มีโลกอยู่สองใบซ้อนทับกัน โลกจริงกับโลกเสมือน ในวันที่เทคโนโลยีพัฒนาไปมากจนปัญหาเรื่องทรัพยากรขาดแคลนแก้ไขได้ด้วยความล้นเหลือของโลกเสมือน เป้าหมายของมนุษย์ในการทำงานเพื่อเอาชีวิตรอดในโลกจริงก็พร่าเลือนลง

<!--more-->

คนบนโลกกว่า 99% ใช้ชีวิตอยู่ในโลกเสมือนชื่อว่า artsphere ที่เป็นโลกแห่งการผลิตและบริโภคงานศิลปะ เศรษฐกิจหลักของโลกเสมือนนี้ขับเคลื่อนด้วยผลงานทางวัฒนธรรม

ใน artsphere ถ้าคุณไม่ได้เป็นชนชั้นที่มีฐานะร่ำรวยจนเป็นผู้บริโภคศิลปะได้ คุณก็จะต้องผลิตงานขึ้นมาเพื่อแลกกับชีวิตที่พอไปได้ในโลกเสมือน  คนกว่า 95% เป็นผู้ผลิต อาจจะเป็นนักศึกษาหรือเป็นผู้ฝึกงานด้านศิลปะที่พยายามหาแนวทางของตนเองในการสร้างชิ้นงานศิลปะเพื่อไปมีส่วนร่วมในระบบเศรษฐกิจบนโลกแห่งนี้

"คุณก็ทราบว่าระบบของเราประสบผลสำเร็จอย่างสูงในการสร้าง engagement แทบไม่มีใครนอนนิ่ง ๆ หมดอาลัยตายอยากในกระแสเศรษฐกิจศิลปะในโลกเสมือนของเรา"

"เหมือนว่าทุกคนมีความหวัง"

"ใช่แล้ว คุณใช้คำได้ถูกต้องทีเดียว  ในโลกเราไม่มีศิลปินคนใดที่พยายามมากพอแล้วจะไม่ประสบผลสำเร็จ อย่างน้อยพวกเขาก็มีความสูขอยู่ได้ภายใต้สภาพเชิงวัตถุเสมือนที่ดีพอตัว"

"มันเป็นการออกแบบแรงจูงใจที่ลงตัวมาก ๆ"

"คุณอยากรู้ความลับหรือเปล่าล่ะว่าเราทำได้ยังไง" ภาพในจอยิ้มขึ้น

เขาพยักหน้า

"เราสร้างความต้องการเทียมขึ้นมา ในตลาดซื้อขายงานศิลปะเราจะสร้างกำลังซึ้อประมาณ 1-2% ที่ไล่ซื้อผลงานของศิลปินทุกคน"

"หลาย ๆ ระบบก็ทำแบบนี้ ทำไมสุดท้ายเหลือแต่ระบบ artsphere เพียงที่เดียว ผมไม่เข้าใจ"

"แค่ความต้องการมันไม่เพียงพอ เราใช้ความต้องการเทียมนี้ในการให้แรงจูงใจและฝึกฝนผู้คนในโลกนี้ให้ทำงานศิลปะให้มีคุณภาพขึ้น"

"คุณไม่ได้ซื้อแบบสุ่ม ๆ" เขาขมวดคิ้วสงสัย

"ไม่ใช่เลย ถ้าคุณผลิตงานมา 10 ชิ้น แล้วขายได้ 2 ชิ้น คุณก็จะต้องกลับมาคิดแล้วว่าทำไมสองชิ้นนั้นขายได้ รสนิยมและการฝึกฝนของคุณก็จะเอนเอียงไปทางงานที่ขายได้นิดหน่อย ระบบของเราเลือกซื้อชิ้นงานเพื่อที่จะค่อย ๆ สร้างให้คนในระบบมีรสนิยมในการผลิตงานมากขึ้น มีทักษะดีขึ้น คนในระบบของเราถูกระบบทำให้เก่งขึ้น"

"นี่มันเหมือนการสร้างปัญญาประดิษฐ์" เขาตกใจมาก "แต่คุณสร้างศิลปิน -- ไม่ใช่สิ -- สร้างพลเมือง สร้างพลเมืองในโลกเสมือนแบบการฝึกสอนปัญญาประดิษฐ์!"

"ใช่แล้ว! แต่นี่ไม่ใช่อะไรใหม่เลย ระบบการศึกษาทั้งหมดในโลกก็พยายามทำอะไรแบบนี้มาเป็นเวลาช้านานแล้ว แต่อาจจะมีเราเป็นโลกแรกที่ทำได้สำเร็จระดับนี้"

"แล้วคุณรู้ได้อย่างไรว่าศิลปะแบบไหนที่มีคุณค่า หรืออะไรที่ควรจะใช้เพื่อชี้นำให้ศิลปินฝึกฝน"

"นั่นก็เป็นอีกความลับหนึ่ง"

"อย่าบอกว่าคุณมีคณะกรรมการศิลปินคอยให้คำแนะนำ"

"ถ้าระดับเล็ก ๆ การใช้ผู้เชี่ยวชาญก็อาจจะเป็นไปได้ แต่ในระดับโลกเราไม่มีทางทำได้แน่นอน แต่เราใช้สิ่งที่ดีกว่าผู้เชี่ยวชาญ"

คนที่อยู่หน้าจอสนทนาครุ่นคิดตาม "อย่าบอกว่าคุณก็ใช้ผู้ซื้องานศิลปะในระบบในการเป็นผู้ฝึกสอน?"

"ใช่แล้ว" คนในหน้าจอพยักหน้า "งานรูปแบบใดขายได้ดี เราก็นำข้อมูลไปใช้เพื่อซื้อและสนับสนุนงานลักษณะคล้าย ๆ กัน หรือมีแนวทางใกล้เคียงกัน ด้วยวิธีแบบนี้รสนิยมของระบบก็จะไม่ตายตัว มีพลวัติการเปลี่ยนแปลงและมีความหลากหลาย 

"ในโลกที่เต็มไปด้วยข้อมูล" เขาพูดต่อ "ไม่มีความจำเป็นใด ๆ ที่จะต้องคาดเดา ด้วยข้อมูลจริง ๆ ปริมาณมหาศาล เราสามารถทำนายได้เลยว่างานชิ้นไหนจะขายได้ดีในระดับเท่าใด ผมว่าเราทำได้แม่นยำมากกว่าที่คุณจะจินตนาการได้ด้วยซ้ำ"

"แล้วคุณเล่าเรื่องนี้ให้ผมฟังทำไม"

"เพราะว่าเรามีเรื่องให้คุณช่วย"
